\chapter{Toma de datos y lugares de los datos}

Inicialmente se empezó a medir la temperatura del medio ambiente en periodos de un dia durante varios días, esto con el fin de discernir cómo se comportarían térmicamente los lugares de medida, además de conocer mejor el funcionamiento del dispositivo y hacer las modificaciones pertinentes para cuando se incluyeran los sensores, aunque las termocuplas utilizadas no estaban calibradas, daban suficiente precisión para dar una idea de qué era necesario establecer condiciones para controlar la temperatura del medio ambiente.\\

Se construyó una caja de poliestireno (ver figura \ref{fig:poliestireno}) para hacer medidas en un recipiente cerrado, y así comprobar que las termocuplas y en NI 9214 estuvieran midiendo en un rango de precisión aceptable, para posteriormente iniciar las pruebas reales en personas.\\

Inicialmente se utilizó una sonda lineal compuesta por 5 termocuplas, dispuestas en una línea recta con una separación de 1 Cm entre ellas. Los resultados mostraron que la diferencia entre los datos de temperatura tomados en este recipiente entre las cinco sensores mostraba un valor de 0.07 grados Celsius después de dejar en reposo el sistema duramente aproximadamente 20 minutos.\\


\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.3\linewidth]{imagenes/kap4/poliestireno}
\caption{Caja de poliestireno con la matriz de sensores y termómetro calibrado.}
\label{fig:poliestireno}
\end{figure}

Con la construcción de la matriz de sensores, como se muestra en la figura \ref{fig:matriz}, se procedió a realizar las respectivas mediciones en el recinto de poliestireno con las 16 termocuplas dispuestas, dando como resultado valores similares a los obtenidos anteriormente con los 5 sensores. En esta prueba se obtuvo una diferencia mínima entre los valores de temperatura medida por los diferentes sensores de hasta 0.06 grados Celsius, es decir que la diferencia entre el sensor que registró la máxima temperatura y el sensor que registro la mínima temperatura fue de 0.06 grados Celsius(seis centésimas de grado celsius). Después de realizar múltiples pruebas y verificar el correcto funcionamiento de los sensores y demás dispositivos de medida, se procedió a realizar la primera toma de datos en el cuerpo humano.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{imagenes/kap4/matriz}
\caption{Prueba de la matriz de termocuplas en la caja de poliestireno.}
\label{fig:matriz}
\end{figure}


Para realizar pruebas sobre la piel humana, primero se especificaron las zonas del cuerpo donde se mediría y luego se realizó una evaluación de posibles alteraciones en las mediciones ocasionadas por factores medioambientales.\\

Inicialmente se realizaron mediciones en el antebrazo, ya que es una zona de fácil acceso, además de fisiológicamente posee una importante ramificación de venas y arterias que a su vez se descomponen en vasos y capilares\cite{kasper2015harrison}, los cuales podrían arrojar información sobre la irrigación sanguínea y como ésta afectaría la termoregulación del cuerpo\cite{hall2016guyton}, además de como se correlaciona la irrigación con la temperatura.\\

Como las medidas se realizaron en el antebrazo de una persona  sana, se escogió una nomenclatura para nombrar todos los archivos y zonas en las que se realizaron las  medidas, esto facilitó la toma de los datos y el orden que tendrían los archivos creados. El señalamiento de estas áreas también facilitó el estudio posterior, además de mejorar la comprensión de los datos. en la figura \ref{fig:antizq} y \ref{fig:antder}, se muestra la posición y la nomenclatura utilizada.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\subfigure[Antebrazo izquierdo anterior]{\includegraphics[scale=0.07]{imagenes/kap4/fin-iz-anterior}}
\subfigure[Antebrazo izquierdo posterior]{\includegraphics[scale=0.07]{imagenes/kap4/fin-izq-posterior}}
\caption{Cuadrantes o zonas del antebrazo izquierdo  demarcadas y numeradas en donde se realizo las lecturas de temperaturas.}
\label{fig:antizq}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\centering
\subfigure[Antebrazo derecho anterior]{\includegraphics[scale=0.07]{imagenes/kap4/fin-der-anterior}}
\subfigure[Antebrazo derecho posterior]{\includegraphics[scale=0.07]{imagenes/kap4/fin-der-posterior}}
\caption{Cuadrantes o zonas del antebrazo derecho demarcadas en donde se miden las  temperaturas.}
\label{fig:antder}
\end{figure}

Fue necesario tomar la temperatura del medio ambiente como también la humedad relativa en cada una de las medidas, ya que estas dos variables afectan la temperatura del cuerpo y los tiempos de estabilización del sistema de medida. Fue necesario controlar la temperatura del recinto donde se realizaron las mediciones. Estas mediciones se realizaron con termómetros calibrados pero con menor precisión que el hardware utilizado, en la figura \ref{fig:termos} se muestra el termómetro con sensor de humedad utilizado para todas las pruebas.\\

\begin{figure}[h!]
\centering
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{imagenes/kap4/termos}
\caption{Termómetro y medidor de humedad relativa utilizado para tomar las medidas ambientales.}
\label{fig:termos}
\end{figure}

Para realizar las pruebas se utilizaron tres lugares diferentes, un laboratorio de biología controlado térmicamente que pertenece al grupo de investigación BIOEDUQ ubicado en el bloque ciencias básicas, el laboratorio de propiedades térmicas  y el taller, ambos recintos ubicados en el instituto interdisciplinario de las ciencias de la universidad del Quindío, dando mejores resultados los dos últimos lugares. \\

En ambos lugares se puede controlar la temperatura mediante el uso de aire acondicionado, con  la diferencia que en el taller es un espacio más reducido permitiendo así la facilidad en el control de la temperatura. Debido a la naturaleza de funcionamiento del aire acondicionado y de que éste funciona con baja potencia, se evitó introducir cambios fuertes en la temperatura ambiental, con lo cual se logro un control con un margen de dos grados Celsius en el valor de la temperatura ambiente del recinto.  El aire acondicionado fue controlando manualmente.\\

En los recintos donde se realizaron las medidas se llevó la temperatura a un valor en un rango en el cual se reporta el máximo confort para un voluntario \cite{confortTermico} \cite{confortTermico2}. La literatura reporta que este valor oscila entre 21 y 26 grados Celsius. En este rango de temperatura el intercambio de calor entre las sonda de medida (matriz de termocuplas) y el cuerpo humano es mínimo. Mediante este método se evita que se active el sistema nervioso autónomo y el hipotálamo encargados de la termorregulación del cuerpo \cite{hall2016guyton}.
